\begin{aufgabe}[H13T1A4]{E21}
	Sei
	\[A = \begin{pmatrix}
		0 & 1 & -1 \\
		-2 & 3 & -1 \\
		-1 & 1 & 1 \\
	\end{pmatrix} \in M(3 \times 3, \R), \qquad v = \vect{1 \\ 1\\-1} \in \R^3\]
	Geben Sie die allgemeine Lösung des linearen Differentialgleichungssystems
	\[\dot x = Ax\]
	an. Berechnen Sie auch die Lösung, die der Anfangsbedingung \(x(0) = v\) genügt und begründen Sie, warum diese Lösung eindeutig ist.
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	\[\det(A-XE_3) = \det \begin{pmatrix}
		-X & 1 & -1 \\
		-2 & 3-X & -1 \\
		-1 & 1 & 1-X \\
	\end{pmatrix} = -X(3-X)(1-X)+1+2-(3-X)-X+2(1-X)\]
	\[= -X(3-X)(1-X)+(-2X+2) = (1-X)(-X(3-X)+2) = (1-X)(X^2-3X+2) \overset{*}= (1-X)^2(2-X)\]
	Zu (*): \(\frac{3 \pm \sqrt{3^2-4\cdot 2}}{2}= \frac{3 \pm 1}{2}\)

	\(\Rightarrow 2\) Eigenwerte mit algebraischer Vielfachheit \(1\) und einer mit algebraischer Vielfachheit \(2\).

	\[(A-2E_3) = \begin{pmatrix}
		-2 & 1 & -1 \\
		-2 & 1 & -1 \\
		-1 & 1 & -1 \\
	\end{pmatrix} \longrightarrow \begin{pmatrix}
		-1 & 1 & -1 \\
		0 & -1 & 1 \\
		0 & 0 & 0 \\
	\end{pmatrix} \Rightarrow \ker(A-2E_3) = \Eig(A,2) = \lin \left\{\vect{0 \\1 \\1}\right\}\]


	\[(A-E_3) = \begin{pmatrix}
		-1 & 1 & -1 \\
		-2 & 2 & -1 \\
		-1 & 1 & 0 \\
	\end{pmatrix} \xrightarrow{(II)-(I) \& (II)-2(I)} \begin{pmatrix}
		-1 & 1 & -1 \\
		0 & 0 & 1 \\
		0 & 0 & 1 \\
	\end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix}
		-1 & 1 & -1 \\
		0 & 0 & 1 \\
		0 & 0 & 0 \\
	\end{pmatrix} \Rightarrow \Eig(A,1) = \lin \left\{\vect{1 \\1 \\0}\right\}\]
	\(\Rightarrow A\) nicht diagonalisierbar.
	
	\((A-E_3)^2 = \begin{pmatrix}
		-1 & 1 & -1 \\
		-2 & 2 & -1 \\
		-1 & 1 & 0 \\
	\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
		-1 & 1 & -1 \\
		-2 & 2 & -1 \\
		-1 & 1 & 0 \\
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		0 & 0 & 0 \\
		-1 & 1 & 0 \\
		-1 & 1 & 0 \\
	\end{pmatrix} \longrightarrow \begin{pmatrix}
		-1 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
	\end{pmatrix} \)

	\(\Rightarrow \Eig(A,1,2)= \ker(A-E_3)^2 = \lin \left\{ \vect{1 \\ 1 \\0} , \vect{1\\1\\1}\right\}\)

	\(\Eig(A,1,\underline{2}) = \ker(A-E_3)^{\underline{2}} = \lin \left\{\vect{1\\1\\0}, \vect{0\\0\\1}\right\}; \quad (A-E_3) \vect{0\\0\\1} = \vect{-1\\-1\\0} \underline{\in \Eig(A,1)}\)

	Transformationsmatrix:
	\[T = \begin{pmatrix}
		0 & -1 & 0 \\
		1 & -1 & 0 \\
		1 & 0 & 1 \\
	\end{pmatrix}\]
	Bemerkung: Wobei die erste Spalte der Eigenvektor zum Eigenwert \(2\), die zweite Spalte der Eigenvektor zum Eigenwert \(1\) mit \((A-E_3) \vect{0 \\ 0 \\ 1 } = \vect{-1 \\ -1\\0}\) und die dritte Spalte der verallgemeinerte Eigenvektor zum Eigenwert \(1\) stehen muss. (Die Reihenfolge ist wichtig!)

	\[T= \begin{array}[t]{c|l}
		\begin{pmatrix*}[r]
		 	\hphantom{-}0 & -1 & \hphantom{-}0 \\
		 	1 & -1 & 0 \\
		 	1 & 0 & 1 \\
		 \end{pmatrix*} & \begin{matrix*}[r]
		 	\hphantom{-}1 & \hphantom{-}0 & \hphantom{-}0 \\
		 	0 & 1 & 0 \\
		 	0 & 0 & 1 \\
		 \end{matrix*} \\ \hline
		\begin{matrix*}[r]
		 	\hphantom{-}1 & -1 & \hphantom{-}0 \\
		 	0 & -1 & 0 \\
		 	1 & 0 & 1 \\
		 \end{matrix*} & \begin{matrix*}[r]
		 	\hphantom{-}0 & \hphantom{-}1 & \hphantom{-}0 \\
		 	1 & 0 & 0 \\
		 	0 & 0 & 1 \\
		 \end{matrix*} \\ \hline
		\begin{matrix*}[r]
		 	\hphantom{-}1 & \hphantom{-}0 & \hphantom{-}0 \\
		 	0 & -1 & 0 \\
		 	0 & 1 & 1 \\
		 \end{matrix*} & \begin{matrix*}[r]
		 	-1 & \hphantom{-}1 & \hphantom{-}0 \\
		 	1 & 0 & 0 \\
		 	0 & -1 & 1 \\
		 \end{matrix*} \\ \hline
		\begin{matrix*}[r]
		 	\hphantom{-}1 & \hphantom{-}0 & \hphantom{-}0 \\
		 	0 & 1 & 0 \\
		 	0 & 0 & 1 \\
		 \end{matrix*} & \begin{pmatrix*}[r]
		 	-1 & \hphantom{-}1 & \hphantom{-}0 \\
		 	-1 & 0 & 0 \\
		 	1 & -1 & 1 \\
		 \end{pmatrix*}  = T ^{-1}\\
	\end{array}\]
	\[T ^{-1}AT = \begin{pmatrix}
		-1 & 1 & 0 \\
		-1 & 0 & 0 \\
		1 & -1 & 1 \\
	\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
		0 & 1 & -1 \\
		-2 & 3 & -1 \\
		-1 & 1 & 1 \\
	\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
		0 & -1 & 0 \\
		1 & -1 & 0 \\
		1 & 0 & 1 \\
	\end{pmatrix}\]
	\[= \begin{pmatrix}
		-1 & 1 & 0 \\
		-1 & 0 & 0 \\
		1 & -1 & 1 \\
	\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
		0 & -1 & -1 \\
		2 & -1 & -1 \\
		2 & 0 & 1 \\
	\end{pmatrix}=\left(\begin{array}{c|c c}
		2 & 0 & 0 \\ \hline
		0 & 1 & 1 \\
		0 & 0 & 1 \\
	\end{array}\right)\]

	\(\Rightarrow e ^{At}= T e ^{Jt}T ^{-1} = T \left(\begin{array}{ c | c c}
		e ^{2t} & 0 & 0 \\ \hline
		0 & e^t & te^t \\
		0 & 0 & e^t \\
	\end{array}\right) T ^{-1}\) ist Fundamentalmatrix zu \(x' = Ax\)

	Lösung zu \(x'=Ax, x() = v = \vect{1 \\ 1\\ -1}\)
	\(\R \to \R^3 \quad t \mapsto e ^{At}v = \dots = \vect{ e^t(1+t \\ e^t(1+t) \\ -e^t}\)

	Eigentlich ist die Aufgabe hier fertig,falls man das mit den Matrizen nicht verstanden hat, kommen hier als	Nebenbemerkung: Rechenregeln zu \enquote{e hoch Matrix} und anderes:
	\todo[inline]{Warnung: Im Folgenden stoßen wir an unsere \LaTeX-Grenzen}
	\begin{itemize}
	\item \(e ^{At} := \sum\limits_{k=0}^{\infty} \frac{(At)^k}{k!} \)
	\item \(e ^{A+B} = e^A \cdot e^B \quad\) falls \(AB=BA\)
	\item \(e ^{t \begin{psmallmatrix}
		\lambda_1 &  & 0 \\
		 & \ddots &  \\
		0 &  & \lambda_d \\
	\end{psmallmatrix}} = \sum\limits_{k=0}^{\infty} \frac{t^k}{k!} \begin{pmatrix}
		\lambda_1 &  & 0 \\
		 & \ddots &  \\
		0 &  & \lambda_d \\
	\end{pmatrix} = \sum\limits_{k=0}^{\infty} \frac{t^k}{k!} \begin{pmatrix}
		\lambda_1^k &  & 0 \\
		 & \ddots &  \\
		0 &  & \lambda_d^k \\
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		e^{\lambda_1 t} &  & 0 \\
		 & \ddots &  \\
		0 &  & e^{\lambda_d t} \\
	\end{pmatrix}\)
\end{itemize}

	\(B = \begin{pmatrix}
		B_1 &  &  &0\\
		 & B_2 &  &\\
		 & & \ddots & \\
		0 &  & & B_d \\
	\end{pmatrix} \Rightarrow B^k \begin{pmatrix}
		B_1^t &  &  & 0 \\
		 & B_2^k &  &  \\
		 &  & \ddots &  \\
		0 &  &  & B_d^k \\
	\end{pmatrix} \Rightarrow e ^{Bt} = \begin{pmatrix}
		e ^{B_1 t} &  &  & 0 \\
		 & e ^{B_2 t} &  &  \\
		 &  & \ddots &  \\
		0 &  &  & e ^{B_d t} \\
	\end{pmatrix}\)

\[\begin{pmatrix}
	0 & 1 & & 0 \\
	& \ddots & \ddots & \\
	 & & \ddots & 1 \\
	 0 & & & 0
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
0 & 0 & 1 & & 0 \\
& \ddots & \ddots & \ddots & \\
& & \ddots & \ddots & 1 \\
& & & \ddots & 0 \\
0 & & & & 0
\end{pmatrix},
\quad
\begin{pmatrix}
0 & 1 & & \\
& \ddots & \ddots & \\
& & \ddots & 1 \\
& & & 0
\end{pmatrix}^3 = \begin{pmatrix}
	0 & 0 & 0 & 1 & &\\
	& \ddots & \ddots & \ddots & \ddots & \\
	& & \ddots & \ddots & \ddots & 1 \\
	& & & \ddots & \ddots & 0 \\
	& & & & \ddots & 0 \\
	& & & & & 0
\end{pmatrix} \ldots \underbrace{
	\begin{pmatrix}
		0 & 1 & & \\
		& \ddots & \ddots & \\
		& & \ddots & 1 \\
		& & & 0
	\end{pmatrix}^d
}_{\in M_a(K)} = 0\]

\(\Rightarrow e ^{t \begin{psmallmatrix}
	0 & 1 &  &  \\
	 & \ddots & \ddots &  \\
	 &  & \ddots & 1 \\
	 &  &  & 0 \\
\end{psmallmatrix}} = \sum\limits_{k=0}^{d-1} \frac{t^k}{k!} \begin{pmatrix}
	0 & \dots & 1 & \dots &0 \\
	 & \ddots &  & \ddots &\\
	 &  & \ddots &  & 1\\
	 &  &  &  &0\\
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	1 & & 0\\
	 & \ddots & \\
	 0 & & 1
\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
	0 & t & & \\
	 & \ddots & \ddots & \\
	 & & \ddots & t\\
	 & & & 0
\end{pmatrix} + \frac{1}{2!}\begin{pmatrix}
	0 & 0 & t^2 & & \\
	 & \ddots& \ddots & \ddots & \\
	 & & \ddots & \ddots & t^2 \\
	 & & & \ddots & 0\\
	 & & & & 0
\end{pmatrix} + \dots + \frac{1}{(d-1)!} \begin{pmatrix}
	0 & \dots & 0 & t^{d-1}\\
	 & \ddots & & 0\\
	 & & \ddots & \vdots\\
	0 & & & 0
\end{pmatrix}^{k-1}\)


	Ab hier sollte es jetzt zur Aufgabe gehören...

	\(J = \begin{pmatrix}
		\lambda & 1 &  & 0 \\
		 & \lambda & 1 &  \\
		 &  & \ddots & \ddots \\
		0 &  &  & \lambda \\
	\end{pmatrix} \in M_d(\C)\)

	\(= \lambda E_d + \begin{pmatrix}
		0 & 1 &  & 0 \\
		 & \ddots & \ddots &  \\
		 &  & \ddots & 1 \\
		0 &  &  & 0 \\
	\end{pmatrix} \Rightarrow e ^{tJ} = e ^{\lambda t E_d} \cdot e ^{t \begin{psmallmatrix}
		0 & 1 & 0 \\
		 & \ddots \ddots & 1 \\
		0 &  & 0 \\
	\end{psmallmatrix}} \) da \(\lambda E_d \begin{pmatrix}
		0 & 1 &  &  \\
		 & \ddots & \ddots &  \\
		 &  & \ddots & 1 \\
		 &  &  & 0 \\
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		0 & 1 &  &  \\
		 & \ddots & \ddots &  \\
		 &  & \ddots & 1 \\
		 &  &  & 0 \\
	\end{pmatrix} \lambda E_d\)

	\(A = TBT ^{-1} \Rightarrow e ^{tA} = \sum\limits_{k=0}^{\infty} (TBT ^{-1}) ^k \frac{t^k}{k!} = \sum\limits_{k=0}^{\infty} TB^kT ^{-1} \frac{t^k}{k!} = T e ^{tB}T ^{-1}\)


	\(\phi(t) \phi(\tau)^{-1}\xi + \phi(t) \int\limits_{\tau}^{t} \phi(s)^{-1} d s \) gibt maximale Lösung zu \(x'=Ax + b(t), x(\tau)=\xi\), wenn \(\phi: \R \to M_d(\R)\) Fundamentalmatrix zu \(x' = Ax\).
	\(e ^{A(t-\tau)}\xi + \int\limits_{\tau}^{t} e ^{A(t-s)}b(s) d s \)

\end{loesung}

